{
    "question": "Apakah manfaat belajar sejarah menurut jangka waktu panjang\u200b",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>sangat seru dan jadi tahu sejarah</p>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "bagaimana-sistem-dunia-islam-pada-masa-modern-677",
            "question": "Bagaimana sistem dunia islam pada masa modern ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>Pada abad modern ini terus berkembang ilmu pengetahuan dan teknologi. Dunia sudah berubah maju memberikan penemuan-penemuan yang mengefisiensikan kebutuhan manusia. </p><p></p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><h2> Maaf kalo salah <em> </em></h2><p></p>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<p>pada masa moderen ini,semakin maju</p><p> teknologi dan pengtahuan ilmu</p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><h2>maaf klo salah</h2>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sahabat-yang-memberi-tahu-sayyina-umar-bahwa-adiknya-yang-bermama-225",
            "question": "sahabat yang memberi tahu sayyina umar bahwa adiknya yang bermama fatimah telah masuk islam adalah?\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>sahabat yang memberi tahu sayyina umar bahwa adiknya yang bermama fatimah telah masuk islam adalah? Na&#039;im bin mas&#039;ud</p><h3>Pembahasan</h3><p>dikisahkan Pada suatu hari Umar Bin Khattab berjalan dengan langkah cepat dan tergesa-gesa ingin membunuh rasulullah. Di tengah perjalanan beliau bertemu dengan Naim Bin Masud yang merupakan salah seorang dari kaumnya yaitu Bani Adi yang telah memeluk Islam. Naim bin Mas&#039;ud bertanya hendak ke manakah Umar Bin Khattab dengan suara yang keras. lalu Umar menjawab dengan suara keras pula ia ingin membunuh nabi Muhammad karena telah memecah-belah kaumnya. lalu Naim Bin Masud menyahut Mengapa tidak kau mulai dari keluargamu sendiri? sesungguhnya Fatimah binti Khattab dan sa&#039;id bin zaid telah masuk islam.</p><p></p><h3>Pelajari link berikut :</h3><p></p><p></p><h3>detail jawaban :</h3><p>Kelas : 7</p><p>jenjang : SMP</p><p>mapel : Sejarah kebudayaan Islam</p><p>Bab : Khulafaur rasyidin</p><p>kata kunci : masuknya umar bin Khattab</p><p>kode soal : 3</p><p>kode kategori : 7.3</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apakah-yg-d-mksud-seni-tari-sebutkan-4-macam-tarian-dan-daerah-a-199",
            "question": "Apakah yg d mksud seni tari ,sebutkan 4 macam tarian dan daerah asalnya\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>Seni yang mengekspresikan perasaan melalui gerak tari</p><p></p><p>1. tari serimpi, Jateng</p><p>2. tari Saman, Aceh</p><p>3. Tari reog Ponorogo, Jatim</p><p>4. Tari selamat datang, Papua</p><p></p><p>semoga membantu.</p>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<p><strong>S</strong><strong>e</strong><strong>n</strong><strong>i</strong><strong> </strong><strong>t</strong><strong>a</strong><strong>r</strong><strong>i</strong> adalah seni yang menggunakan gerakan tubuh secara berirama yang dilakukan di tempat dan waktu tertentu untuk keperluan mengungkapkan perasaan, maksud dan pikiran. Tarian merupakan perpaduan dari beberapa unsur yaitu raga, irama, dan rasa.</p><p></p><h3>Contoh:</h3><p>tari Kecak dari Bali</p><p>tari Saman dari Aceh</p><p>tari piring dari Sumatra barat</p><p>tari jaipong dari Jawa barat</p><p></p><h3>Semoga membantu</h3>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "abu-bakar-as-siddiq-merupakan-khalifah-pertama-pengganti-nabi-muh-777",
            "question": "abu bakar as-siddiq merupakan khalifah pertama pengganti nabi muhammad saw.beliau diangkat menjadi khalifah pada usia ......tahun\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p></p><p>sekitar 60 tahun</p><p></p><p>maaf kalau salah..</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "berapa-lama-nabi-menghabiskan-waktu-dakwah-terang-terangan-dan-fo-805",
            "question": "Berapa lama nabi menghabiskan waktu dakwah terang terangan dan fokus di tengah\u00b2 masyarakat Mekkah\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>Sekitar 13 tahun </p><p></p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>Nabi menjalankan dakwahnya dan telah sukses mengubah tatanan jahiliyah menjadi sebuah Negara yang berlandaskan nilai-nilai Islam. Keberhasilan beliau tersebut dikarenakan gerakan dakwahnya yang tertata dengan pengelolaan dakwah yang rapi yang dikendalikan oleh beliau sendiri</p>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<p></p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>13 tahunnnnnnnnnnnnnnnnnn</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "hal-pertama-yang-perlu-dipahami-dalam-sebuah-denah-adalah-a-jumla-273",
            "question": "Hal pertama yang perlu dipahami dalam sebuah denah adalah A jumlah bangunan yang ada B panjang jalan yang dilalui C arah mata angin D warna lokasi\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p></p><p>D.warna lokasi</p><p></p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p></p><p>MAAF KALAU SALAH</p>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p><strong>A. jumlah bangungan yang ada</strong></p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><h2><em><strong>semoga bermanfaat</strong></em></h2>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "penyempurnaan-dan-penyeleksian-hadis-terjadi-pada-masa-pemerintah-177",
            "question": "Penyempurnaan dan penyeleksian hadis terjadi pada masa    pemerintahan khalifah...\r\na. Muawiyah\r\nd. Umar bin Abdul Azis\r\nb. Marwan bin Hakam\r\ne. Hisyam bin Abdul Malik\r\nc. Abdul Malik bin Marwan\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>d. Umar bin Abdul Azis</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>Khalifah Umar bin Abdul Aziz terkenal sebagai ulama yang sangat teliti terhadap keberadaan Al-Qur&#039;an dan Hadis sebagai sumber hukum dalam islam. Ketika beliau memikirkan bagaimana keberadaan teks-teks hadis maka tergeraklah hatinya untuk membukukan hadis.</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-dampak-negatif-dari-pendukungan-jepang-diindonesia-832",
            "question": "Sebutkan dampak negatif dari pendukungan jepang di.indonesia\r\n\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>Dampak Negatif Kedatangan Jepang Ke Indonesia</p><p>Banyak rakyat Indonesia yang mengalami siksaan fisik, penahanan tanpa alasan, perbudakan seks hingga hukuman mati. Jepang menerapkan sistem kerja paksa Romusha. Sistem ini sangat tidak manusiawi dan menyebabkan banyak korban meninggal dunia.</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-apa-yang-kamu-ketahui-tentang-iklan-layanan-masyarakat-472",
            "question": "Jelaskan apa yang kamu ketahui tentang iklan layanan masyarakat\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>iklan yang memuat ajakan, promosi, dll</p>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>Iklan layanan masyarakat adalah iklan yang menyajikan pesan-pesan sosial yang bertujuan untuk membangkitkan kepedulian masyarakat terhadap sejumlah masalah yang harus mereka hadapi, yakni kondisi yang bisa mengancam keselarasan dan kehidupan umum.</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>SEMOGA MEMBANTU</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mengapa-tasawuf-di-anggap-mempermudah-penyebaran-islam-di-kalanga-376",
            "question": "Mengapa tasawuf di anggap mempermudah penyebaran islam di kalangan masyarakat?sebutkan tokoh nya!!\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p></p><p>Saluran Penyebaran Islam di Indonesia</p><p></p><p></p><p>Indonesia merupakan Negara multikultural, tidak hanya memiliki keragaman adat istiadat, budaya, bahasa dan etnis, tetapi juga memiliki keragaman kepercayaan. Dalam keragaman kepercayaan, meski Hindu dan Budha merupakan agama tertua yang masuk ke Indonesia tetapi saat ini Indonesia merupakan Negara dengan mayoritas pemeluk agama Islam terbesar di dunia.</p><p></p><p>Dalam sejarahnya, penyebaran agama Islam di Indonesia berlangsung secara cepat. Ajaran yang memuat nilai ketakwaan pada Tuhan, kedamaian, dan kesetaraan antar manusia menarik minat masyarakat Indonesia untuk menerima dan memeluk agama Islam. Hal ini tercermin dengan adanya kerajaan-kerajaan Islam atau kesultanan di berbagai wilayah Indonesia.</p><p></p><p>Terdapat beberapa saluran penyebaran pengaruh Islam di Indonesia sehingga bisa tersebar dan perkembangannya pesat di nusantara, antara lain melalui saluran perdagangan, saluran perkawinan, saluran tasawuf, pendidikan, dan seni budaya.</p><p></p><p></p><p>latihan soal dari Kelas Pintar</p><p></p><p>Saluran Perdagangan</p><p>Saluran yang digunakan dalam proses Islamisasi di Indonesia pada awalnya melalui perdagangan dari para pedagang Arab, Persia, maupun Gujarat. Hal ini sesuai dengan perkembangan lalu lintas pelayaran dan perdagangan dunia yang ramai mulai abad ke 7 sampai 16 masehi.</p><p></p><p>Tidak hanya melakukan transaksi niaga, para pedagang dari Arab, Persia dan Gujarat mengenalkan ajaran dan nilai-nilai Islam kepada mitranya dari Indonesia lalu kepada masyarakat sekitar. Sebagai pedagang, mereka bisa bergaul luwes dengan semua orang, sehingga suasana pelabuhan yang ramai menjadi kesempatan baik untuk mengenalkan ajaran Islam.</p><p></p><p>Selanjutnya, sejumlah pedagang memutuskan untuk menetapkan dan mendirikan perkampungan yang tidak jauh dari pelabuhan maupun Bandar perdagangan. Adanya perkampungan itu membuat interaksi semakin intens dan membuka kesempatan masyarakat sekitar untuk mengenal lebih jauh ajaran Islam, apalagi budi dan suri teladan yang ditunjukan para pedagang semakin menarik banyak orang untuk memeluk agama Islam.</p><p></p><p>Saluran Perkawinan</p><p>Saluran perkawinan adalah salah satu cara penyebaran Islam di Indonesia. Pedagang muslim yang menetap ada yang menikah dengan putri raja atau putri bangsawan setempat, karena kedudukan pedagang ini terhormat di mata masyarakat. Pihak pedagang mensyaratkan pihak calon istri untuk mengucapkan kalimat syahadat terlebih dahulu sehingga anak-anak hasil pernikahan mereka pun menganut agama Islam yang dianut orang tuanya.</p><p></p><p>(Baca juga: Wujud Akulturasi Kebudayaan dengan Agama Islam)</p><p></p><p>Perkawinan dengan putri kalangan bangsawan dan kerajaan juga membawa pengaruh lebih kuat dalam penyebaran Islam karena perkawinan yang membuahkan keluarga muslim yang saleh mempengaruhi istana untuk mendukung penyebaran Islam. Bahkan, semakin banyak kalangan keluarga istana memeluk Islam dan lambat laut kerajaan yang tadinya bercorak Hindu-Budha perlahan menjadi bercorak Islam.</p><p></p><p>Saluran Tasawuf</p><p>Tasawuf adalah ajaran ketuhanan yang telah bercampur dengan mistik dan hal-hal magis. Kedatangan ahli tasawuf ke Indonesia diperkirakan sejak abad ke 13 yaitu masa perkembangan dan penyebaran ahli-ahli tasawuf dari Persia dan India yang sudah beragama Islam, dan baru berkembang pesat sekitar abad ke 17.</p><p></p><p>Pengaruh ajaran tasawuf banyak dijumpai dalam seni sastra berupa babad dan hikayat. Ajaran ini terutama berkembang di Jawa karena ajaran Islam melalui tasawuf disesuaikan dengan pola piker masyarakat yang masih berorientasi pada agama Hindu. Adapun tokoh tasawuf nusantara yang terkenal adalah Hamzah Fansuri, Syamsudin as-Sumatrani, Nurrudin ar-Raniri, Sunan Bonang, Syekh Siti Jenar, dan Sunan Panggung.</p><p></p><p>Saluran Pendidikan</p><p>Perkembangan Islam yang cepat menyebabkan muncul tokoh ulama atau mubalig yang menyebarkan Islam melalui pendidikan dengan mendirikan pondok pesantren. Pondok pesantren merupakan tempat para pemuda dari berbagai kalangan masyarakat untuk menimba ilmu agama Islam, setelah tamat mereka akan menjadi juru dakwah untuk menyebarkan Islam di daerah masing-masing.</p><p></p><p>Sebagai lembaga pendidikan Islam, pesantren berperan melahirkan guru agama, kiai, atau ulama. Maka dari pesantren inilah muncul tokoh ulama atau mubalig yang menyebarkan Islam melalui dakwah dan pendidikan. Disamping memberikan dakwah kepada masyarakat, banyak juga lulusan dari pondok pesantren mendirikan pondok-pondok pesantren baru, sehingga saluran pendidikan Islam di Indonesia semakin tersebar.</p><p></p><p>Saluran Seni Budaya</p><p>Berkembangnya agama Islam dapat melalui seni budaya seperti seni bangunan (masjid), seni pahat (ukir), seni tari, seni musik, dan seni sastra. Melalui seni budaya para kalangan ulama seperti Wali Sanga mengajarkan Islam melalui pendekatan budaya agar mudah diterima oleh kalangan masyarakat.</p><p></p><p></p><p></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}